

# Chapitre 1 : Nombres réels

## L'ensemble des entiers naturels $\mathbb{N}$

**Axiome (Axiomes de Peano)** Il existe un ensemble d'éléments entiers, noté  $\mathbb{N}$ , vérifiant les propriétés suivantes,

1.  $\mathbb{N}$  contient un élément appelé zéro et noté 0 ,
2. il existe une application  $s : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ , dite application successeur, vérifiant les propriétés suivantes :
  - (a)  $0 \notin s(\mathbb{N})$ , 0 n'est le successeur d'aucun entier,
  - (b)  $s$  est injective, deux nombres entiers qui ont même successeur sont égaux,
  - (c) Si une partie  $A$  de  $\mathbb{N}$  est telle que  $0 \in A$  et  $s(A) \subset A$ , alors  $A = \mathbb{N}$ .  
(Principe de récurrence)

**Remarque** On pose  $s(n) = n + 1$ .

**Proposition (Principe de récurrence, deuxième forme)** Soit  $P(n)$  une propriété de l'entier  $n \in \mathbb{N}$ . On suppose qu'on a les deux assertions suivantes :

1.  $P(0)$  est vraie, (initialisation)
2. pour tout  $n \in \mathbb{N}$ ,  $P(n) \Rightarrow P(n + 1)$ , (hérédité).

Alors  $P(n)$  est vraie pour tout  $n \in \mathbb{N}$ .

$$\forall a, b \in \mathbb{N}, \quad a \leq b \Leftrightarrow \exists c \in \mathbb{N}, \quad a + c = b$$

**Proposition (Admis)**  $(\mathbb{N}, \leq)$  est totalement ordonné et

1. Toute partie de  $\mathbb{N}$ , non vide, admet un plus petit élément,
2. Toute partie de  $\mathbb{N}$  non vide est majorée si et seulement si, elle est finie,

3.  $\mathbb{N}$  n'est pas fini, par suite n'est pas majoré.

## L'ensemble des nombres réels $\mathbb{R}$

**Proposition (Voir cours d'algèbre)**  $(\mathbb{R}, +, \times)$  est un corps, c'est à dire : 1.

$(\mathbb{R}, +)$  est un groupe additif,

(a) la loi  $+$  est associative,  $\forall x, y, z \in \mathbb{R}, x + (y + z) = (x + y) + z$ , (l'addition est associative),

(b) la loi  $+$  est commutative,  $\forall x, y \in \mathbb{R}, x + y = y + x$ , l'addition est commutative,

(c) la loi  $+$  admet un élément neutre, il existe un élément  $0 \in \mathbb{R}$  tel que  $\forall x \in \mathbb{R}, 0 + x = x + 0 = x$ ,

(d) tout élément de  $\mathbb{R}$  admet un symétrique pour la loi  $+$ , c'est à dire  $\forall x \in \mathbb{R}, \exists (-x) \in \mathbb{R}$  tel que  $x + (-x) = 0$

2.  $(\mathbb{R}, \times)$  est un groupe multiplicatif,

(a) la loi  $\times$  est associative,  $\forall x, y, z \in \mathbb{R}, x \times (y \times z) = (x \times y) \times z$ , (la multiplication est associative),

(b) la loi  $\times$  admet un élément neutre, il existe un élément  $1 \neq 0 \in \mathbb{R}$  tel que  $\forall x \in \mathbb{R}, 1 \times x = x \times 1 = x$ ,

(c) tout élément de  $\mathbb{R}$  admet un inverse pour la loi  $\times$ , c'est à dire  $\forall x \in \mathbb{R}, \exists x^{-1} \in \mathbb{R}$  tel que  $x \times x^{-1} = x^{-1} \times x = 1$ , la loi  $\times$  est distributive par rapport à la loi  $+$ .

**Remarque**  $(\mathbb{R}, +, \times)$  est un corps commutatif, c'est à dire que la loi de multiplication est commutative,  $\forall x, y \in \mathbb{R}, xy = yx$ . Il en découle, en particulier, la distributivité de l'addition par rapport à la multiplication car  $\forall x, y, z \in \mathbb{R}$ , la commutativité de la multiplication donne  $(x + y)z = z(x + y)$  puis la distributivité de multiplication par rapport l'addition donne  $(x + y)z = z(x + y) = zx + zy$ , une autre fois la commutativité de la multiplication donne  $(x + y)z = z(x + y) = zx + zy = xz + yz$ . D'où la distributivité de l'addition par rapport à la multiplication.

**Définition** On définit sur  $\mathbb{R}$ , la relation, " $\leq$ ", par

$$\forall x, y \in \mathbb{R}, \quad x \leq y \Leftrightarrow y - x \in \mathbb{R}^+$$

**Proposition**

$$\forall x, y \in \mathbb{R}, \quad x \leq y \Leftrightarrow -y \leq -x$$

**Proposition :**  $(\mathbb{R}, \leq)$  est totalement ordonné et la relation d'ordre est compatible avec l'addition dans  $\mathbb{R}$  et la multiplication dans  $\mathbb{R}^+$ . C'est à dire,

$$\begin{aligned}\forall x, y, z, t \in \mathbb{R}, \quad x \leq y \text{ et } z \leq t &\Rightarrow x + z \leq y + t \\ \forall x, y, z, t \in \mathbb{R}^+, \quad x \leq y \text{ et } z \leq t &\Rightarrow xz \leq yt\end{aligned}$$

**Théorème**  $\mathbb{R}$  est archimédien, c'est-à-dire que,

$$\forall x \in \mathbb{R}, \quad \exists n \in \mathbb{N}^* \quad x < n.$$

**Preuve :** Pour  $x \leq 0$ , le résultat est trivial car  $0 \in \mathbb{N}$  convient pour tous les  $x \leq 0$ . Pour  $x > 0$ , raisonnons par l'absurde et supposons que la propriété annoncée est fausse, c'est à dire sa négation est vraie, autrement dit,

$$\exists x > 0, \quad \forall n \in \mathbb{N}, \quad n \leq x$$

$\mathbb{N}$  est donc majoré. Contradiction, d'où le résultat.

**Corolaire :**  $\forall y \in \mathbb{R}, \forall x > 0 \exists n \in \mathbb{N}^*$  tel que  $y < nx$ .

$$\forall \varepsilon > 0, \quad \exists n_0 \in \mathbb{N}^*, \quad \frac{1}{n_0} < \varepsilon$$

**Proposition** Pour tout  $x \in \mathbb{R}$  il existe un entier relatif unique  $n \in \mathbb{Z}$ , appelé partie entière de  $x$  et noté  $E(x)$  ou  $[x]$ . tel que

$$E(x) \leq x < E(x) + 1$$

Ou d'une manière équivalente,

$$x - 1 < E(x) \leq x.$$

**Preuve :** Si  $x \in \mathbb{Z}$  alors  $E(x) = x$ , soit  $x \in \mathbb{R} \setminus \mathbb{Z}$ . Commençons par le cas où  $x \in \mathbb{N}$ . Comme  $\mathbb{R}$  est archimédien il existe  $p \in \mathbb{N}$  tel que  $x < p$ , autrement dit, la partie  $A = \{k \in \mathbb{N}, \quad x < k\}$  de  $\mathbb{N}$  est non vide, par suite elle admet un plus petit élément unique. Comme  $\min(A) - 1 \notin A$  alors on a,

$$\min(A) - 1 \leq x < \min(A)$$

Par suite  $E(x) = \min(A) - 1$ . Si  $x < 0$ , alors  $-x > 0$  par suite,  $x \notin \mathbb{Z}$ , on a  $E(-x) < -x < E(-x) + 1$ , d'où  $-E(-x) - 1 < x < -E(-x)$ . C'est à dire que  $E(x) = -E(-x) - 1$

**Proposition :**  $\mathbb{Q}$  est dense dans  $\mathbb{R}$ . C'est à dire que,  $\forall x < y, ]x, y[ \cap \mathbb{Q} \neq \emptyset$ .

**Démonstration :** Comme  $y - x > 0$  et  $\mathbb{R}$  est archimédien, il existe un entier  $q > 0$  tel que  $\frac{1}{q} < y - x$  d'une part, d'autre part  $\exists n > 0$  tel que  $qx < n$ . L'ensemble  $A = \{n \in \mathbb{N}^* : qx < n\}$  est donc non vide. Comme  $A \subset \mathbb{N}$ , il possède un minimum. Notons  $p = \min A$ . On a donc  $p - 1 \leq qx < p$  de sorte que  $qx < p \leq qx + 1$  et  $x < \frac{p}{q} \leq x + \frac{1}{q} < x + (y - x) = y$ . D'où le résultat.

**Théorème(Théorème de la borne supérieure) :** Le théorème suivant est à admettre (sans démonstration). Dans  $\mathbb{R}$  les deux propriétés suivantes sont vraies et sont équivalentes

1. Toute partie  $A \subset \mathbb{R}$  non-vide et majorée admet une borne supérieure.
2. Toute partie  $A \subset \mathbb{R}$  non-vide et minorée admet une borne inférieure.

**Remarque :** Soit  $A \subset \mathbb{R}$  non-vide et bornée alors  $A \subset [\inf(A), \sup(A)]$

**Proposition :** Soient  $A$  et  $B$  deux parties non vides de  $\mathbb{R}$ , alors on a 1. Si  $A \subset B$  et  $B$  est bornée alors  $A$  est bornée et

$$\sup A \leq \sup B \quad \text{et} \quad \inf A \geq \inf B$$

2. Si  $A$  et  $B$  sont bornées alors  $A \cup B$  est bornée et on a

$$\sup(A \cup B) = \max(\sup A, \sup B) \text{ et } \inf(A \cup B) = \min(\inf A, \inf B)$$

**Preuve :** Soient  $A$  et  $B$  deux parties non vides de  $\mathbb{R}$ ,

1. Comme  $B$  est non vide et bornée, d'après la remarque précédente,  $B \subset [\inf(B), \sup(B)]$ , or  $A \subset B \Rightarrow A \subset [\inf(B), \sup(B)]$ . C'est à dire que  $\inf(B)$  est un minorant de  $A$  et  $\sup(B)$  est un majorant de  $A$ , donc comme  $A$  est bornée et on a  $\inf(B) \leq \inf(A)$  ( $\inf(A)$  est le plus grand des minorants de  $A$ ) et  $\sup(A) \leq \sup(B)$  ( $\sup(A)$  est le plus petits des majorants de  $A$ ).

**Proposition (Caractérisation de la borne supérieure) :** Soit  $A$  une partie majorée et non vide de  $\mathbb{R}$ . Les assertions suivantes sont équivalentes

1.  $M = \sup A$ ,
2.  $M$  est le plus petit des majorants de  $A$ ,
3.  $M$  est un majorant de  $A$  et, pour tout  $\varepsilon > 0$ , il existe  $x_\varepsilon \in A$  tel que  $M - \varepsilon < x_\varepsilon$ .

**Preuve :** En effet, 1.  $\Rightarrow$  2. C'est la définition de la borne supérieure,

2.  $\Rightarrow$  3.  $M$  est un majorant de  $A$  et puisque c'est le plus petit alors pour tout  $\varepsilon > 0$ ,  $M - \varepsilon$  n'est pas un majorant de  $A$  c'est à dire qu'il existe un élément de  $A$  qui est plus grand que  $M - \varepsilon$ . D'où le résultat.

3.  $\Rightarrow$  1. On a donc  $M$  est un majorant et tout autre élément plus petit que  $M$  n'est plus un majorant de  $A$  ce qui veut dire qu'effectivement  $M = \sup A$ .

**Proposition (Caractérisation de la borne inférieure) :** Soit  $A$  une partie minorée et non vide de  $\mathbb{R}$ . Les assertions suivantes sont équivalentes

1.  $m = \inf A$ ,
2.  $m$  est le plus grand des minorants de  $A$ ,
3.  $m$  est un minorant de  $A$  et, pour tout  $\varepsilon > 0$ , il existe  $x_\varepsilon \in A$  tel que  $x_\varepsilon < m + \varepsilon$ .

**Proposition** Soit  $A \subset \mathbb{R}$  non-vide. Posons  $-A = \{-x, \quad x \in A\}$ . 1. Si  $A$  est majorée alors  $-A$  est minorée et on a

$$\inf(-A) = -\sup(A)$$

2. Si  $A$  est minorée alors  $-A$  est majorée et on a

$$\sup(-A) = -\inf(A)$$

3. Si  $A$  est bornée alors  $-A$  est bornée et on a

$$\sup(A) = -\inf(-A), \quad \text{et} \quad \inf(A) = -\sup(-A)$$

**Preuve :**  $A \subset \mathbb{R}$  non-vide,

1.  $A$  est majorée donc  $\sup A$  existe. Soit  $y \in (-A)$ ,  $\exists x \in A$  tel que  $y = -x$ , comme  $\forall x \in A, x \leq \sup A$ , alors  $-\sup A \leq -x = y, \forall y \in -A$ . Par suite,  $-A$  est minorée par  $-\sup A$ , donc admet une borne inférieure et  $-\sup A \leq \inf(-A)$ . Soit  $\varepsilon > 0$ , par la caractérisation de la borne supérieure de  $A$ , il existe

$x \in A$  tel que,  $\sup A - \varepsilon < x \leq \sup A$  donc  $-\sup A \leq -x < -\sup A + \varepsilon$  et comme  $-x \in -A$  par la propriété de la caractérisation de la borne inférieure,  $-\sup A$  est un minorant de  $-A$  et il existe un élément de  $-A$  entre  $-\sup A$  et  $-\sup A + \varepsilon$  donc on a bien  $\inf(-A) = -\sup A$ .

2.  $A$  est minorée donc  $\inf A$  existe. Soit  $y \in (-A)$ ,  $\exists x \in A$  tel que  $y = -x$ , comme  $\forall x \in A, \inf A \leq x$ , alors  $y = -x \leq -\inf A, \forall y \in -A$ . Par suite,  $-A$  est majorée par  $-\inf A$ , donc admet une borne supérieure et  $\sup(-A) \leq -\inf A$ . Soit  $\varepsilon > 0$ , par la caractérisation de la borne inférieure de  $A$ , il existe  $x \in A$  tel que,  $\inf A \leq x \leq \inf A + \varepsilon$  donc  $-\inf A - \varepsilon \leq -x < -\inf A$ .

**Définition :** Soit  $A \subset \mathbb{R}$  une partie non-vide et bornée, on définit diamètre de  $A$ , qu'on le note  $\delta(A)$ , par  $\delta(A) = \sup_{x,y \in A} |x - y|$ .

**Proposition :** Soit  $A \subset \mathbb{R}$  une partie non-vide et bornée, on a  $\delta(A) = \sup A - \inf A$ .

**Preuve :** Commençons par remarquer que  $\delta(A) = \sup_{x,y \in A} |x - y| = \sup_{x,y \in A} (x - y)$ . Car  $\{|x - y|, \quad x, y \in A\} \subset \{x - y, \quad x, y \in A\} \cup \{y - x, \quad x, y \in A\}$ , d'où  $\delta(A) \leq \max(\sup_{x,y \in A} \{x - y, \quad x, y \in A\}, \sup_{x,y \in A} \{y - x, \quad x, y \in A\})$ . Comme  $x$  et  $y$  jouent le même rôle on conclut que  $\sup_{x,y \in A} \{x - y, \quad x, y \in A\} = \sup_{x,y \in A} \{y - x, \quad x, y \in A\}$ . D'où  $\delta(A) \leq \sup_{x,y \in A} \{x - y, \quad x, y \in A\}$ . D'autre part, comme  $x - y \leq |x - y|$  alors  $\sup_{x,y \in A} \{x - y, \quad x, y \in A\} \leq \delta(A)$ .

Comme  $\delta(A) = \sup_{x,y \in A} (x - y) = \sup\{x + (-y), x \in A, -y \in -A\}$ , alors on d'après les résultats précédents,

$$\delta(A) = \sup(A + (-A)) = \sup A + \sup(-A) = \sup A - \inf A.$$